\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}


\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{24.5cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-1cm}
\setlength{\evensidemargin}{-1cm}
\setlength{\textwidth}{18cm}



\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}


\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}


\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

\newcommand{\rep}[1]{}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

%\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

%\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
%\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}



\graphicspath{{./}{../FIGURES/}}

\begin{document}

%\newcommand{\rep}[1] {{\it  Réponse : #1 }}
%\Large


\pagestyle{fancy}


\lhead{NOM Pr\'enom :}
\rhead{page \thepage}

 % Feuille \roman{\thepage}} 

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, 28 août 2020}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen de seconde session de mécanique des fluides. Dur\'ee : 2h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : 1 page de notes manuscrites, recto-verso.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

{\sc Merci de répondre directement sur le sujet.}

\end{center}
%\large



\section{Questions de Cours }

\begin{enumerate}
%\item Tracez l'allure du diagramme de Moody décrivant le coefficient de perte de charge régulière 
%$\lambda(Re,k/L)$ dans une conduite. Quels sont les 3 principaux régimes d'écoulement prédits par ce diagramme ? Lequel est le plus difficile à modéliser ?

%\item Sous quelle(s) hypothèse(s) physique(s) est-il habituellement justifié de modéliser un écoulement comme incompressible ?



\item 
Qu'appelle-t-on l'approche "milieux continus" ? sous quelle(s) hypothèse(s) cette approche est-elle justifiée ?

\vspace{5cm}

\item Quels sont, dans un gaz, les mécanismes physiques microscopiques responsables du phénomène de viscosité ? 

\vspace{5cm}

\item Donnez la définition d'une ligne de courant et d'une trajectoire. Sous quelle(s) condition(s) ces notions sont-elles identiques ?

\vspace{5cm}

\item Qu'est-ce qu'un fluide rhéofluidifiant ? Expliquez les mécanismes physiques responsables de ce comportement et donnez un exemple.

\vspace{5cm}

\item Par analyse dimensionnelle de l'équation de Navier-Stokes, expliquez la signification physique du nombre de Reynolds.
\vspace{5cm}

%\item A partir de l'équation de Navier-Stokes, établir le bilan local d'énergie cinétique d'un écoulement de fluide Newtonien.

%\vspace{5cm}

%\item En déduire le premier théorème de Bernoulli. Précisez les hypothèses de validité de ce dernier et expliquez à quel étape de la démonstration apparaissent chacune de celles-ci. \vspace{5cm}

%\item On s'intéresse à l'écoulement stationnaire d'un fluide incompressible autour d'un objet de taille caractéristique $L$ plongé dans un écoulement de vitesse caractéristique $U_0$.   Estimez l'ordre de grandeur des différents termes apparaissant dans l'équation de Navier-Stokes.  \vspace{5cm}

%\item Comment les équations se simplifient-elles dans les cas  respectifs $Re\ll1$ et $Re\gg1$ ?
%\vspace{5cm}


%\item Démontrez (en précisant les hypothèses faites pour modéliser l'écoulement) la relation de Hugoniot reliant les variations de vitesse et de section dans une tuyère.  \vspace{5cm}


%\clearpage

%\item A partir de cette relation, justifiez la forme à donner à une tuyère si l'on souhaite obtenir un écoulement supersonique en sortie. Faites un petit schéma, et représentez également l'évolution de la vitesse $U(x)$ et de la pression $p(x)$ dans la tuyère. \vspace{5cm}






%\end{enumerate}
	
\section{Maquette de train (exercice de cours)}

On cherche à estimer la traînée exercée sur un train de longueur $L = 60m$ se déplaçant dans l’air
($\rho_a = 1.225 kg/m^3$ , $\nu = 1.5 \cdot 10^{-5} m^2 /s$) à la vitesse $U = 100km/h$.

On effectue une expérience avec une maquette à l'échelle 1/30 (longueur $L_m = 2m$) en soufflerie hydraulique
($\rho_e = 1000kg/m^3$, $\nu = 10^{-6} m^2/s$ ).

\item Que signifie "faire l'expérience en similitude de Reynolds" ? Pourquoi ce choix est-il pertinent ici ? Quelle doit alors être la vitesse de la maquette ?

\vspace{5cm}
\clearpage

\item L'expérience en similitude de Reynolds a permis de mesurer une traînée $T_m = 525N$. En déduire la traînée $T$ exercée sur le train.


\vspace{3.5cm}


\section{Ecoulement de film tombant sur un plan incliné}


\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
    \begin{picture}(150, 80)(0, 0)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=145mm]{plan_incline.pdf}}
      \put(37, 67){\footnotesize $y$}
      \put(43, 39){\footnotesize $u(y)$}
      \put(56.3, 41){\footnotesize $y+dy$}
      \put(64.5, 40.2){\rotatebox{-20}{\color{blue} $-$}}
      \put(62.6, 35.3){\rotatebox{-20}{\color{blue} $-$}}
      \put(61.3, 36){\footnotesize $y$}
      \put(63.5, 31){\footnotesize $x$}
      \put(72, 28.){\footnotesize $x+dx$}
      \put(63.7, 32.2){\rotatebox{70}{\color{blue} $-$}}
      \put(72.1, 29.1){\rotatebox{70}{\color{blue} $-$}}
      \put(60, 18){\footnotesize $\alpha$}
      \put(27.5, 44){\footnotesize $0$}
      \put(30, 53){\footnotesize $H$}
      \put(145.5, 0){\footnotesize $x$}
      \put(20, 30){$\bigcirc$}
      \put(21.1, 30.5){\tiny $\bullet$}
      \put(25, 30){\footnotesize $\ez$}
      \put(108, 52){\footnotesize $\myvec{g}$}
      \put(105, 23){\sl \footnotesize liquide}
      \put(110, 30){\sl \footnotesize air}
    \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{Ecoulement de film tombant le long d'un plan incliné.}
  \label{fig:plan_incline}
\end{figure}


On considère l'écoulement incompressible d'un film de liquide newtonien homogène, 
de masse volumique, $\rho$ s'écoulant le long d'un plan incliné d'un angle $\alpha$ 
par rapport à l'horizontale (fig.~\ref{fig:plan_incline}).
Le fluide est mis en écoulement sous l'action de la pesanteur, et on s'intéresse ici
au régime établi pour lequel le film de liquide présente une épaisseur constante $H$
le long du plan incliné.
On notera $\nu$ et $\mu = \rho \nu$ les viscosités cinématique et dynamique du liquide, 
et $P\indice{\sl atm}$ désignera la pression de l'air au-dessus du film, supposée uniforme.
L'écoulement étant supposé homogène dans la direction transverse, on se restreindra à l'étude 
d'un écoulement plan de la forme $	\myvec{u} = u(y) \, \ex$. 

On néglige l'écoulement dans l'air situé au dessus du film. 

\clearpage

%\begin{enumerate}

\item Représentez schématiquement sur une figure l'ensemble des forces (surfaciques et volumiques) 
s'appliquant au volume élémentaire de dimensions $dx,dy$ représenté sur la figure ci-dessus.

\vspace{4.5cm}

\item Ecrire sous forme vectorielle le théorème fondamental de la dynamique appliqué au volume élémentaire considéré.

\vspace{4.5cm}

\item En projetant l'équation vectorielle précédente selon $y$ et en faisant tendre $dy$ vers zéro, montrez que $\partial p / \partial y = - \rho g \cos \alpha$. En déduire la loi de pression $p(x,y)$ dans le film.

\vspace{4.5cm}

\item En projetant maintenant l'équation vectorielle selon $x$, et en faisant tendre $dy$ vers zéro, montrez que $  \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} 
= -\rho g \sin \alpha$.

%\item
%	Justifier en quelques mots pourquoi il est légitime de rechercher a priori une solution de la forme
		%\begin{equation}
		
		%	\label{eq:solution}
		%\end{equation}
%Vérifier que ce type de solution correspond bien à un écoulement incompressible.
\vspace{4.5cm}
%\newpage
\clearpage
\item Compte tenu des hypothèses du problème, donnez les conditions limites vérifiées par le champ de vitesse en $y=0$ et $y=H$.

\vspace{4.5cm}	
		
	\item %précisez les conditions limites vérifiées par $u(y)$ en $y=0$ et $y=H$, et 
	En déduire l'expression du champ de vitesse $u(y)$ en fonction de $\nu,g,H$ et $\alpha$.  
		%\begin{equation}
%		$	u(y) = \dfrac{g\sin\alpha}{2\nu} y(2H-y)   $
		%	\label{eq:vitesse}
		%\end{equation}
		
	\vspace{4.5cm}	
		
%	\item Tracer le profil de vitesse correspondant.
	
%		\vspace{4cm}	
		
\item
		
	        Montrez que le débit volumique $q$ (par unité de longueur dans la direction transverse) 
	        associé au film vaut $q = \frac{2 g\sin\alpha H^3}{3 \nu}$.
	       
	%	En déduire la vitesse moyenne $U$, aussi appelée \textsl{vitesse débitante}
	%	et la comparer à la vitesse maximale $U\indice{max}$.
	
	\vspace{4cm}

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\'Ecoulement de d\'eformation pure }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


On consid\`ere l'\'ecoulement plan
d\'efini par le champ de vitesse $\vec u = u_x \vec{e_x} + u_y \vec{e_y}$, avec
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ccr}
u_x(x,y) & = & a x +b y \\ 
u_y(x,y) & = & cx + dy
\end{array}
\right.
\text{o\`u $a$,$b$,$c$  et $d$ sont des constantes.}
\end{equation*}

\item Donnez l'expression du tenseur gradient de vitesse $\nabla \vec{u}$, de la divergence et de la vorticité correspondant à cet écoulement.

\vspace{4cm}




\item On considère le cas $a=1$, $b=c=0$, $d=-1$. Justifiez qu'on peut introduire une fonction de courant $\psi(x,y)$ pour décrire l'écoulement, et donnez son expression.


\vspace{4cm}

\item Représentez les lignes de courant associées à cet écoulement.

\vspace{4cm}

\item On note $\vec a = a_x \vec{e_x} + a_y \vec{e_y}$ le vecteur accélération. Donnez l'expression de $a_x(x,y)$ et $a_y(x,y)$. L'accélération est-elle uniforme ?



\end{enumerate}

\end{document}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Perte de charge singulière à travers un élargissement brusque }
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On s'int\'eresse dans cet exercice à l'\'ecoulement dans une conduite au passage d'un
\'elargissement brusque.
L'\'ecoulement dans la section $S_1$ en amont de l'\'elargissement a une vitesse $u_1$ 
et une pression $p_1$ suppos\'ees connues.
On cherche à d\'eterminer la vitesse $u_2$ et la pression $p_2$
au niveau d'une section $S_2$ en aval de l'\'elargissement (fig.~\ref{fig:elargissement1}a).
On notera $s = S_1/S_2 < 1$, $S_1$ et $S_2$ correspondant aux aires des sections
de part et d'autre de l'\'elargissement, suppos\'ees connues.
On supposera que, bien que turbulent, l'\'ecoulement est stationnaire en moyenne.
Le fluide est homogène, de masse volumique $\rho$ uniforme, et sans perte de
g\'en\'eralit\'e, on n\'egligera la pesanteur.
La paroi de la conduite est imperm\'eable.

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
	\setlength{\unitlength}{0.8mm}
    \begin{picture}(190, 35)(10, 1)
    %  \put(7, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement1.png}}
     % \put(0, 17){\small $u_1, p_1$}
     % \put(92, 17){\small $u_2, p_2$}
     % \put(10, 8){\small $S_1$}
     % \put(83, 0){\small $S_2$}
     % \put(50, 31){\small $\Sigma$}

      \put(67, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement2.png}}
      \put(60, 17){\small $u_1, p_1$}
%      \put(148, 17){\small $u_1', p_1'$}
      \put(152, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(70, 8){\small $S_1$}
      \put(87, 0){\small $S_1'$}
      \put(143, 0){\small $S_2$}
      \put(110, 31){\small $\Sigma$}
      \put(91, 25){\small $u \approx 0, p \approx p_1$}

			%\put(50, -4){(a)}
			%\put(160, -4){(b)}

   \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Elargissement brusque dans une conduite : d\'etail de l'\'ecoulement d\'ecoll\'e observ\'e exp\'erimentalement.}
  \label{fig:elargissement1}
\end{figure}

%\begin{enumerate}
\newpage
\item
  D\'eterminer $u_2$ en fonction de $u_1$ et $s$.
  
  
\vspace{3cm}

  
    
%\vspace{4cm}

 % \item
  %  En \'ecrivant le bilan int\'egral de quantit\'e de mouvement dans le volume de contrôle
   % d\'elimit\'e par la paroi $\Sigma$ de la conduite et les sections $S_1$ et $S_2$,
   % montrer que la force exerc\'ee par l'\'ecoulement sur la paroi $\Sigma$ est de la forme
   % $F = (S_1 - S_2) \, g(\rho, u_1, p_1, s)$ o\`u $g$ est une fonction à d\'eterminer. 
 % \end{enumerate}
  
  
%\vspace{4cm}

%\item
%  L'exp\'erience montre que la pression $p_2$ pr\'edite pr\'ec\'edemment surestime la r\'ealit\'e
%  et que les pertes de charges sont à prendre en compte imp\'erativement après l'\'elargissement.
%  En outre, on observe au niveau de l'\'elargissement un d\'ecollement de l'\'ecoulement qui conduit 
 % à la formation d'une zone de recirculation dans laquelle la vitesse est n\'egligeable
 % (fig.~\ref{fig:elargissement1}b).
  
  
  %\begin{enumerate}
  \item
  Justifiez pourquoi la pression dans la zone de recirculation est uniforme et vaut $p \approx p_1$ (comme indiqué sur la figure).    
    
\vspace{3.5cm}

  \item
    En écrivant un bilan intégral de quantité de mouvement (projeté dans la direction axiale) sur le volume de contrôle d\'elimit\'e par les sections dans le fluide $S_1'$
    et $S_2$ et la portion de paroi entre ces deux sections, exprimez 
    $p_2$  en fonction de $  p_1$, $\rho$, $u_1$ et $s$.
    
\vspace{4.cm}

  \item
   En déduire que la perte de charge entre les sections 1 et 2 vaut $\Delta_1^2 = \frac{1}2 \rho u_1^2 \left( 1- s \right) ^2$.
   
    
\vspace{4.cm}

%  \item
 %   Calculer la force exerc\'ee par l'\'ecoulement sur la paroi $\Sigma$ entre $S_1$ et $S_2$.
    
%\vspace{5cm}

  %\end{enumerate}
%\end{enumerate}



%\clearpage


\end{enumerate}

\end{document}



\section{Estimation de la traînée d'un cylindre}


On étudie l'écoulement stationnaire autour d'un cylindre fixe de rayon $a$ et de longueur infinie dans la direction $z$ (écoulement bidimensionnel dans le plan $(x,y)$ ). 
Le fluide est considéré comme un liquide incompressible de masse volumique $\rho$ constante et de viscosité $\nu$. On néglige l'effet de la pesanteur.
On cherche a estimer la force 
${\bf F} = F_x {\bf e_x} + F_y {\bf e_y} $ exercée par le fluide sur le cylindre a partir de bilans intégraux.

%Loin du cylindre, l'écoulement est supposé uniforme, de direction $\myvec{e}_x$ et de valeur %$U_0$, et la pression est également uniforme et vaut $P_0$.


\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
      \includegraphics[width=.9\linewidth]{Cylindre_Bilan.png}
      \end{center}
      \vspace{-1cm}
\end{figure}

%La modélisation potentielle des deux parties précédentes ne permet pas de prédire la force de traînée, qui est due aux frottements visqueux à la surface du cylindre. Dans cette partie
%on cherche à estimer cette force de traînée par un bilan intégral dans le cas non tournant ($\Omega = 0$),  a partir de la loi de vitesse observée dans le sillage du cylindre à une distance $L$ de celui-ci.

%On cherche à estimer la force de traînée par un bilan intégral,  
%a partir de la loi de vitesse observée dans le sillage du cylindre à une distance $L$ de celui-ci.
 On considère pour cela un volume de contrôle correspondant à un domaine parallélépipédique 
 de largeur $2b$, longueur $2L$, et profondeur $2H$ (dans la direction z).  Les champ de vitesse ${\bf u} = u {\bf e_x} + v {\bf e_y} $  et de pression sur les frontières de ce volume de contrôle sont indiqués sur la figure. %Les lois $v(x,\pm b)$ et $u(L,y)$ sont 
 La troisième composante de vitesse $w$ est nulle sur toutes les frontières du domaine.
 On suppose que les effets visqueux sont négligeables loin du cylindre (y compris sur les frontières du volume de contrôle).

%\begin{enumerate}

\item Ecrire un bilan de masse sur le volume de contrôle, et en déduire une relation intégrale reliant $U_0$, $u(L,y)$, $v(x,-b)$ et $v(x,b)$.
(ici et dans la question suivante on ne cherchera pas à calculer les intégrales apparaissant dans l'expression).

\vspace{5cm}

\item Ecrire un bilan de quantité de mouvement (théorème d'Euler) projeté dans la direction $x$, et en déduire une expression de la traînée (composante $F_x$ de la force exercée) sur le cylindre en fonction du champ de vitesse sur les frontières du domaine.

\vspace{6cm}

%\item Ecrire également un bilan de masse, et en déduire une relation intégrale reliant $u(L,y)$, 
%$v(x,-b)$ et $v(x,b)$.

\item En combinant les équations obtenues aux deux questions précédentes, montrez que la force de traînée peut être estimée par l'équation suivante :
$
F_x = 2 H \int_{-b}^{b} u(L,y) \left( U_0 - u(L,y) \right) dy 
$
\vspace{5cm}

\clearpage

\item
Application. On suppose qu'en sortie le profil de vitesse peut être approximé par la loi suivante: 
$$
u(L,y) = \left\{ \begin{array}{ll} U_0 \quad & |y|> a \\ 0.7 U_0 \quad & |y|< a \end{array}
\right.
$$

En déduire le coefficient de traînée $C_x = F_x / (\rho U_0^2 a H)$.

\vspace{6cm}

\item A partir d'un bilan de quantité de mouvement projeté dans la direction $y$, donnez une expression de la portance (composante $F_y$ de la force exercée) en fonction de la vitesse sur les frontières du domaine. A quelle condition cette portance est-elle nulle ? interprétez physiquement.


\vspace{5cm}


%\end{enumerate}

%\end{document}

\clearpage
